---
Title: Uzmetuma nosaukums
SubTitle: Navigācijas ieraksta nosaukums
Description: Navigation item
PageType: descPage01.twig
Parrent: nav7
desc: true
type: textframe
assetName: 7-1-05.jpg
orderNr: 5
---

<div class="way">Ekrāna nosaukums</div>
<div class="header" style="color:#fff;">Lapas nosaukums</div>

<div class="cardName">
Visspilgtākās liecības par ebreju kopienas klātesamību pilsētvidē glabā ebreju kapsēta. Varakļānos ebreju kapu izveides aizsākumi meklējami apmēram ap 18. gadsimta beigām un 19. gadsimta sākumu. Kapsēta atrodas mūsdienu Varakļānu pilsētas nomalē, bet savulaik tā veidota ārpus miesta robežām. Tās izveide saistās ar pirmās ebreju sabiedriskās organizācijas – apbedīšana biedrības Hevra-Kadiša izveidi, tā Varakļānos darbojusies, kopš 1772. gada, kad Varakļānos parādījušies pirmie ebreju tautības iedzīvotāji (Rosenthal, 2007, http://www.jewishgen.org/latvia/varaklani.html). Ebreju kapsēta ir daudz atšķirīgāka no citām pilsētas kapsētām. Tam par iemeslu ir ne tikai viņu atšķirīgās reliģiskās un kultūras tradīcijas, bet arī dzīves uztvere. Šo reliģisko atšķirību aizsākumi meklējami jau Bībeles Vecajā derībā. Kapsēta netieši atklāj procesus, kas saistīti ar ebreju patību jeb katra indivīda paštēlu, ieskaitot viņu personīgos vērtību kritērijus.Senebreju valodā kapsētu sauc par beit-olam, kas nozīmē „mūžības māja”, vai arī beit-kvarot, kas nozīmē kapsēta. Dažreiz to dēvē arī par beit-haim jeb „dzīves māju” (Smirins, 2006, 148).<br>Tādējādi kapsēta vistiešāk apliecina saikni starp dzīvajiem un mirušajiem – dzīvo zemapziņā tā ir māja, kas ar kapsētai raksturīgajiem simboliem un mirušo izvadīšanas rituāliem dzīvajiem apliecina savu un arī apglabāto identitāti jeb patību. Jāatzīst, ka savas identitātes ietvaros ebreji ir radoši un pašapzinīgi. Viņu īstā patība ir tā daļa, kura zina, kas ir ebrejs un kam pieder ebrejs, lai gan šī apziņa lielā mērā ir neapzināta. Sadzīvē un reliģiskajos rituālos ir iekodēta ebreju patības būtība, nosakot arī viņu funkcijas dzīves laikā. Balstoties uz apkopoto informāciju, var pieņemt, ka ebreja patība dažkārt ir vienkārša, bet tā var būt arī daudzslāņaina (salikta), un tās izpausmes mainās atkarībā no dzīves apstākļiem un vides. Kapsētā ir izteikti jūtama ebreju patības klātbūtne, kas izpaužas gan kā godbijība, kuru grūti izsacīt vārdos, gan arī kā pašapziņa par piederību savai tautai, kas laikam ebrejos mājo un mājos mūžīgi. Tā ir ebreju īstā patība un visas viņu dzīves centrs.<br>Ir zināms, ka pēdējais ebreju tautības mirušais Varakļānu kapsētā apglabāts 1988. gadā, un kapsētu mūsdienās kopj īpaši atalgots cilvēks (Mejers, 2006, 116). To apstiprina arī B. Dimante, kura stāsta, ka agrāk ebreji, kuri kādreiz dzīvojuši Varakļānos, vākuši naudu un maksājuši kādam Varakļānos dzīvojošam vīrietim, kurš kopis ebreju kapus, bet tagad kapus kopjot kāda sieviete (Blūma, 2014, 1).<br>
Kapsētas ieeja ir veidota no sarkaniem ķieģeļiem, tai ir arkas forma ar divām kolonām pa malām. Virs centrālās ieejas uz arkas ir attēlotas divas lauvas, starp kurām atrodas Dāvida zvaigzne. Tāpat Dāvida zvaigznes simbols ir attēlots arī uz abiem ķieģeļu stabiem. Šī zvaigzne kalpo par universālu ebreju apzīmējumu, sākot apmēram no 14. gadsimta (Smirins, 2006, 150). Ieejas vārti ir veidoti no koka, tie ir zaļā krāsā. Apkārt kapsētai ir žogs ar akmens stabiem. Ieejot kapsētā kreisajā pusē, ir redzama neliela koka būdiņa sarkanā krāsā. Pēc ebreju tradīcijām šeit veica attīrīšanas ceremoniju, parādot godu aizgājušajam. Pēc ebreju ticības šo rituālu mirušajām sievietēm veica tikai sievietes, bet mirušajiem vīriešiem – tikai vīrieši. Ebreji neatbalsta citus apbedījumu veidus, īpaši kremēšanu. Pēc Halāka likumiem tas nav pieļaujams. Kremētas mirstīgās atliekas nedrīkst apglabāt ebreju kapsētā. Pastāv arī uzskats, ka vislielākā nelaime ebrejam ir netikt apglabātam zemē (Mejers, 2006, 137). Ebreji uzskata, ka mirušo vēlams apglabāt jau miršanas dienā. Šo faktu apstiprina arī A. Vecstaudža stāstot par kādas savas darba kolēģes bērēm. Tām bija jānotiek tajā pašā dienā, tāpēc viss esot noticis lielā steigā (Vecstaudža, 2013, 4). Savukārt ebrejiete B. Dimante netieši noraida šo apgalvojumu, sakot, ka ebrejiem bēres notikušas trīs dienu laikā pēc cilvēka miršanas un nav bijis obligāti apbērēt mirušo miršanas dienā. Viņa uzsver, ka katrsrīkoja bēres savu iespēja robežās, un piebilst, ka vienīgi sestdienā nedrīkstēja glabāt mirušo, jo tā ir brīvdiena. (Dimante, 2014, 8). Vienā daļā kapsētas teritorijas nav veikti apbedījumi, bet kapsētas tālākajā daļā (no ieejas) ir daudz un dažādi apbedījumi.Varakļānu ebreju kapos atrodas arī nelielas celtnes. Īpaši interesanti ir Oheli jeb mājiņas uz kapa (Strods, 2013, KS 2) (3. pielikums). Šajās mājiņās tika apglabāti ievērojami ebreju pārstāvji, arī rabīni un Varakļānu kapsēta ir viena no četrām kapsētām Latvijā, kurā ir satopami šie oheli. Oheli ir arī Tukuma, Krāslavas un Daugavpils ebreju kapsētās (Smirins, 2006, 131).<br>
Ebreju kapsētās atrodas daudz kapakmeņu. Vašingtonas Universitātes profesors un ebreju kapakmeņu pētnieks Mihaels Nosonovskis raksta, ka kapakmeņiem oriģināli ir divas funkcijas: lai atzīmētu vietu, pieminot mirušo, un kalpo kā aizsardzības zīmepret nešķīstiem rituāliem1 (tulkojums – K.S.). Tie parasti ir izveidoti no granīta, smilšakmens, vai betona. Simbolika un teksts uz kapakmeņiem attēlo mirušā piederību koenu vai levitu dzimtai, kā arī sniedz informāciju par mirušā nodarbošanos. Ebreju kapsētām nav raksturīga vienveidība, par to liecina kapakmeņu un piemiņas plākšņu dažādība. Piemēram, kapakmeņi Latgalē un Kurzemē atšķiras: Latgales ebrejiem kapsētās sastopama dekora vienkāršība, galvenā uzmanība ir veltīta uzrakstam. Šie uzraksti parasti ir jidišā un ivritā, tie slavē mirušo. Kurzemes ebreju kapsētās uz kapakmeņiem teksti parasti ir ivritā un vācu valodā, kā arī ir vācu valodā norādīti aizgājēja dzīves dati. Uz kapakmeņiem bieži ir attēloti dzīvnieki: brieži, lāči, vilki, lauvas, jo tā pēc ebreju tradīcijas centās atveidot mirušā vārdu. Piemēram, čūska simbolizē nāvi, bet briedis – nevainību (Mejers, 2006, 137). Šādi simboli ir raksturīgi arī Varakļānu ebreju kapiem.<br>Katra kapakmeņa augšpusē atrodas Dāvida zvaigzne. Uz pieminekļiem ir uzraksti dažādās valodās, ebreju ivrita un jidiša rakstu zīmes, kā arī daļai pieminekļu uzraksti ir krievu valodā. Šādi uzraksti masveidā sāka izplatīties pēc Otrā pasaules kara. Jāatzīmē, ka Varakļānu ebreju kapos nav sastopams neviens kapakmens ar uzrakstu latviešu valodā. Uz kapakmeņiem sastopamas arī mirušo nelielas emaljētas fotogrāfijas. Šī tradīcijai aizsākumi meklējami 20. gadsimtā.<br>Varakļānu ebreju kapos atrodas divi pieminekļi holokausta upuru piemiņai. Viens no šiem pieminekļiem atrodas pie kapsētas žoga. Šis piemineklis atrodas vietā, kurā notikusi ebreju masveidīga iznīcināšana 1941. gada 4. augustā.
</div>

<div class="underText">Otrs piemineklis holokaustā cietušajiem atrodas ebreju kapu teritorijā, kur ir pārapbedītas holokaustā bojāgājušo ebreju mirstīgās atliekas. Pieminekli apkārt ieskauj metāla žogs (Varakļāni. Piemineklis 1941. gada holokausta upuriem, 2010, http://regionalistika.lv/ lv/exposition/varaklani).</div>

